---
title: "Лучи света позади текста в GIMP"
date: "2009-11-18"
author: Bernhard Stockmann
slug: volumetric-light
summary: "Вы все наверняка знаете этот эффект: чёрный текст на чёрном фоне, а за ним — разноцветные, яркие лучи света, подсвечивающие и обволакивающие текст сзади..."
description: "Вы все наверняка знаете этот эффект: чёрный текст на чёрном фоне, а за ним — разноцветные, яркие лучи света, подсвечивающие и обволакивающие текст сзади..."
tags: ['эффекты']
---

Вы все наверняка знаете этот эффект: чёрный текст на чёрном фоне, а за ним — разноцветные, яркие лучи света, подсвечивающие и обволакивающие текст сзади... Такой эффект можно увидеть в логотипах компаний, специализирующихся на создании компьютерных игр (например, Blizzard) и в самих играх (например, Gothic3). В этом уроке я научу вас делать этот «взрывной» эффект в GIMP.

1\. Создайте новое изображение размером 900×900 пикселов с чёрным фоном. Добавьте три текстовых слоя: “The”, “ULTIMATE” и “Source”. Используйте шрифт с полужирным начертанием и белой заливкой, в первом и третьем случаях — кеглем в 35 пикселов, во втором (ULTIMATE) — 55 пикселов. Расположите их относительно друг друга так, как показано на скриншоте внизу:

![1.png](1.png)

2\. Теперь объедините эти три слоя в один. Для этого в диалоге слоёв последовательно выберите в контекстном меню верхнего слоя пункт _«Объединить с предыдущим»_, пока все текстовые слои не станут одним.

Поместите получившийся слой в центр изображения. Для этого можно воспользоваться как направляющими, так и инструментом выравнивания. В случае с направляющими создайте пару из вертикальной и горизонтальной направляющих, каждой на отметке 450 пикселов на своей оси. Затем отцентрируйте текстовый слой по их пересечению. Выключите отображение направляющих.

Выберите пункт меню _«Слой→Слой к размеру изображения»_ и продублируйте этот слой. Уже известным способом объедините текущий слой с фоновым. Оставшийся текстовый слой назовите «Текст», а объединённый слой фона — «Лучи». Сделайте слой «Текст» невидимым щелчком по его значку глаза в диалоге слоёв.

3\. Перейдите на слой «Лучи». Вызовите диалог фильтра _«Полярные координаты»_ из меню_«Фильтры→Искажения»_ и укажите следующие значения:

![3.png](3.png)

4\. Поверните изображение на 90° по часовой стрелке (меню «Изображение→Преобразование»).

![4.png](4.png)

5\. Вызовите диалог фильтра _«Ветер»_ из меню _«Фильтры→Искажения»_ и укажите следующие значения:

![5.png](5.png)

6\. Повторно примените фильтр с параметром направления _«Слева»_, остальные параметры оставьте такими же. Поверните изображение на 90° через всё то же меню_«Изображение→Преобразование»_. После этого повторно вызовите диалог фильтра _«Полярные координаты»_ и примените фильтр с включённым параметром _«В полярное»_. Теперь текст должен выглядеть как на иллюстрации внизу.

![6.png](6.png)

7\. Переключитесь на инструмент прямоугольного выделения и выделите лучи, а затем инвертируйте выделение (_«Выделение→Инвертировать»_). Сделайте цвет переднего плана чёрным и залейте им получившееся выделение. Снимите выделение (Shift+Ctrl+Alt).

![7.png](7.png)

8\. Лучи всё ещё выглядят «потрескавшимися» и не слишком привлекательными. Чтобы исправить это, примените к ним фильтр размывания движением (_«Фильтры→Размытие→Размытие наездом камеры...»_) со следующими параметрами:

![.png](8.png)

9\. Перейдите на слой «Текст» и в его контекстном меню выберите пункт _«Альфа-канал в выделение»_. Создайте новый прозрачный слой с именем «Свечение» и перейдите на него. Далее, увеличьте выделение на два пиксела ( _«Выделение→Увеличить»_), залейте это выделение плоским белым цветом, снимите выделение по **Shift+Ctrl+Alt**. Затем примените фильтр _«Гауссово размывание...»_ (_«Фильтр→Размывание»_) со значением, равным 10, и поменяйте тип наложения слоя на «Экран».

![9.png](9.png)

10\. Поместите активный слой между слоями «Лучи» и «Текст», если он ещё не там. Включите обратно видимость слоя «Текст». Выполните команду _«Цвет→Инвертировать»_.

![10.png](10.png)

11\. Выберите слой «Лучи» и примените к нему коррекционный эффект _«Цвет →Цветовой баланс»_ со следующими параметрами:

Для синего сияния:

|                     	| Тени 	| Полутона 	| Света 	|
|---------------------	|------	|----------	|-------	|
| Голубой - Красный   	| 0    	| -70      	| +85   	|
| Пурпурный - Зелёный 	| +30  	| -35      	| -25   	|
| Жёлтый - Синий      	| +40  	| +30      	| -50   	|
 
Для золотистого сияния:

|                     	| Тени 	| Полутона 	| Света 	|
|---------------------	|------	|----------	|-------	|
| Голубой - Красный   	| +100 	| +70      	| +20   	|
| Пурпурный - Зелёный 	| +50  	| -30      	| 0     	|
| Жёлтый - Синий      	| -50  	| -100     	| -50   	|

![11.jpg](11.jpg)

Ну вот и всё ;)

Совет: если вы хотите усилить свечение, продублируйте слой «Лучи», примените к нему размывание и поменяйте тип наложения на «Экран».

Оригинал: http://www.gimpusers.de/tutorials/lightrays.html
